\documentclass[a4paper,10pt,reqno]{amsart}
\usepackage{M52}

\begin{document}

\hautdepage{TD5 - Compacité}


% ==================================
\section{Espaces et sous-espaces compacts}
% ==================================

% -----------------------------------
\begin{exo}

  Les espaces suivants sont-ils compacts?
  \begin{enumerate}
    \item $]0,1]$,
    \item $[0;+\infty[$,
    \item $\ensemble{(x,y)\in\mathbb{R}^2}{2x+1\le y\le 2x+2}$.
    \item $\ensemble{\frac1n}{n\in\mathbb{N}^*}$ et $\ensemble{\frac1n}{n\in\mathbb{N}^*}\cup \{0\}$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}[.49]

  Soit $(E,d)$ un espace métrique. Soit $\suite[n\geq 0]{u_n}$ une suite de $E$ dont on suppose qu'elle converge vers $\ell\in E$. Montrer que $K=\ensemble{u_n}{n\geq 0}\cup \{\ell\}$ est un compact de $E$.
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}[.49]

  Montrer qu'un $\mathbb{K}$-espace vectoriel normé non trivial $E$ n'est jamais compact.
  \begin{indication}
    Que peut-on dire de la suite $\suite[n\ge 0]{n\,x}$ si $E\ni x\not=0$?
  \end{indication}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}
  \begin{enumerate}
    \item Soit $X$ un espace topologique et $C$ un espace compact. On considère la première projection $\pi:X\times C \to X$ définie par $f(x,y)=x$. Montrer que $\pi$ est fermée, c.-à-d. que pour tout $F$ fermé de $X\times C$, $\pi(F)$ est fermé de $X$.
    \item Soit $A$ un fermé de $\mathbb{R}^{2}$. Pour $i=1,2$ on note $p_i:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}$ la $i$-ème projection $p_{i}(x_1,x_2)=x_{i}$. Montrer que que si $p_{2}(A)$ est borné alors $p_{1}(A)$ est fermé.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}[.7]

  Soit $O(n;\mathbb{R})=\ensemble{M\in{\mathcal{M}}(n;\mathbb{R})}{MM^t=\operatorname{Id}}$ l'ensemble des matrices orthogonales de taille $n$ sur $\mathbb{R}$. Montrer que $O(n;\mathbb{R})$ est un sous-ensemble compact de ${\mathcal{M}}(n;\mathbb{R})$.
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}[.7]

  Dans un $\mathbb{K}$-espace vectoriel normé $(E,\norm{})$, on suppose que la sphère unité $S(0,1)=\partial B(0,1)$ est compacte. Montrer que $BF(0,1)$ est compacte \emph{(on pourra associer $x_n/\norm{x_n}$ à $x_n$ si $x_n\not=0$ dans $E$)}.
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  On suppose que $E$ est un espace vectoriel de dimension finie, $K$ et $F$ des parties non vides de $E$ et soit $d(K,F)=\inf_{x\in K,y\in F}d(x,y)$. On suppose de plus que $K$ est compacte et $F$ fermée.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer qu'il existe $a\in K$ et $b\in F$ tels que $d(K,F)=d(a,b)$.
    \item On suppose en plus que $K\cap F=\emptyset$. En déduire que  $d(K,F)>0$. Est-ce encore vrai si $K$ est seulement supposée fermée?
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Le but de cet exercice est de monter que tout espace métrique compact possède une partie dense dénombrable.
  \begin{enumerate}
    \item Donner un exemple d'une telle partie si $K=\overline B_2(0,1)$ est la boule unité fermée du plan euclidien $\mathbb{R}^2$.
  \end{enumerate}
  Soit $(K,d)$ un espace métrique compact. Soient $x\in K$ et $\emptyset\not=F\subset K$, la distance de $x$ à $F$ est définie par $d(x,F)=\inf_{y\in F}d(x,y)$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Justifier que pour tout $r>0$, il existe $a_1,\hdots,a_n\in K$ tels que $K\subset\bigcup B(a_j,r)$. En déduire que pour tout $k\in\mathbb{N}^*$, il existe une partie finie $F^{(k)}$ de $K$ telle que $d(x,F^{(k)})<\frac1k$ pour tout $x\in K$.
    \item Montrer que $\forall x\in K$, $\forall\varepsilon>0$, $\exists a\in\bigcup_{k\in\mathbb{N}^*}F^{(k)}$ tel que $d(x,a)<\varepsilon$. En déduire que $K$ possède une partie dense dénombrable.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
%\begin{exo}
%
%  Soit $\mathbb{K}=\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$, $n\in\mathbb{N}^*$ et ${\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})$ l'ensemble des matrices carrées de taille $n$ à coefficients dans $\mathbb{K}$. Pour $A=(a_{ij})\in {\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})$, on pose $\|A\|:=n\sup_{i,j}|a_{ij}|.$
%  \begin{enumerate}
%    \item Montrer que $\|\cdot\|$ est une norme sur ${\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})$.
%    \item Montrer que pour tout $A,B\in {\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})$, $\|A\cdot B\|\leq \|A\|\cdot \|B\|$.
%    \item On munit ${\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})\times {\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})$ de la norme $\|(A,B)\|_{\infty}:=\max(\|A\|,\|B\|)$. Montrer que $\phi : {\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})\times {\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})\to {\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})$ définie par $\phi(A,B)=A\cdot B$ est continue.
%    \item Montrer que les applications $f,g:{\mathcal{M}}_n(\mathbb{C})\to {\mathcal{M}}_n(\mathbb{C})$  définies par  $f(A)=A^t$ (la transposée de $A$) et $g(A)=\overline A$ où, si $A=(a_{ij})$, $\overline{A}=(\overline{a_{ij}})$, sont continues.\\
%    En déduire que le groupe unitaire ${\mathcal{U}}_n(\mathbb{C}):=\ensemble{A\in{\mathcal{M}}_n(\mathbb{C})}{\overline A^t \cdot A=I_n}$ est compact.
%    \item Montrer que le déterminant définit une application continue de $({\mathcal{M}}_n(\mathbb{K}),\|\cdot\|)$ dans $(\mathbb{K},|\cdot|)$. En déduire que $GL_n(\mathbb{K})$, l'ensemble des matrices inversibles de ${\mathcal{M}}_n(\mathbb{K})$ est ouvert.
%    \item Montrer que $M\mapsto M^{-1}$ est continue sur $GL_n(\mathbb{K})$.
%  \end{enumerate}
%\end{exo}

\pagebreak

% ==================================
\section{Compacité et applications continues}
% ==================================


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soit $(E,d_E)$ un espace métrique compact et $(F,d_F)$ un espace  métrique. Soit $f:E\longrightarrow F$ une application localement bornée, c'est-à-dire que pour tout $x\in E$, il existe un voisinage $V_x$ de $x$ sur lequel $f$ est bornée. Montrer que $f$ est bornée sur $E$.
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soit $(X,d_X)$ un espace métrique et $f:X\times [0,1]\longrightarrow \mathbb{R}$ continue. Montrer que l'application $g:X\longrightarrow \mathbb{R}$ définie par
  \[
    g(x)=\int_0^1 f(x,y)\,dy,\qquad x\in X,
  \]
  est continue sur $X$.
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soit $(E,\|\cdot\|)$ un espace vectoriel normé. Si $A$ et $B$ sont deux parties de $E$, on note $A+B=\ensemble{a+b}{a\in A,\,b\in B}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que si $A$ est compact et $B$ est fermé, alors $A+B$ est fermé.
    \item Donner un exemple de deux fermés de $\mathbb{R}^2$ dont la somme n'est pas fermée.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soit $f:\mathbb{R}^n\longrightarrow \mathbb{R}^n$ une application continue. Elle est dite \emph{propre} si pour tout compact $K\subset\mathbb{R}^n$, l'image réciproque $f^{-1}(K)$ est compact.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que si $f$ est propre, alors l'image par $f$ de tout fermé de $\mathbb{R}^n$ est un fermé.
    \item Établir l'équivalence suivante : l'application continue $f$ est propre si et seulement si elle a la propriété suivante :
    \[
      \norm{f(x)}\to\infty \quad\text{quand}\quad \norm{x}\to\infty.
    \]
  \end{enumerate}
 \end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  Soit $E=\C{[0,1];\mathbb{R}}$ muni de la norme $\norm{}_\infty$. Montrer, sans utiliser le théorème de Riesz, que la boule unité fermée de $E$ n'est pas compacte.\\
  \begin{indication}
    On pourra pour cela considérer la suite de fonctions $(f_n)_{n\geq 1}$ où $f_n(t)=2n\int_{0}^{t}\mathbbm{1}_{[\frac{1}{2n},\frac{1}{n}]}(t) dt$.
  \end{indication}
\end{exo}


% -----------------------------------
\begin{exo}

  On se donne une métrique $d$ sur $X=[0,1]$ telle que l'identité $i:(X,\abs{})\longrightarrow (X,d)$ soit continue.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que tout sous-ensemble de $X$ compact pour la topologie usuelle est aussi compact pour la topologie définie par $d$. Montrer cette propriété pour les fermés.
    \item En déduire que $d$ et $\abs{}$ sont topologiquement équivalentes sur $X$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
